\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:summary}
Dieses Kapitel zeigt die Ergebnisse der Arbeit auf und geht in einem Ausblick auf zukünftige Forschungsansätze auf Basis der Ergebnisse ein.

\section{Ergebnisse dieser Arbeit}
\label{sec:summary}
Zu Beginn dieser Arbeit, im Kapitel \ref{ch:analyse}, wurde gezeigt, dass es möglich ist mit Hilfe von jQAssistant Java-Systeme zu analysieren und den verschiedenen Artefakten den Domain-Driven Design Bausteinen zuzuweisen. Dabei wurde auf verschiedenen Problemstellungen eingegangen und erläutert wie diese gelöst wurden. Für die Zuweisung wurden für alle Domain-Driven Design Bausteinen Erkennungsmerkmale definiert und anschließend in dem Analysealgorithmus umgesetzt. Dass der Analysealgorithmus alle Domain-Driven Design Bausteinen erkennen und zuweisen kann, wurde anhand der drei Beispielsysteme im Anhang \ref{ch:anhang:beispiel} gezeigt.

Außerdem wurde im Rahmen der Arbeit, neben einer bestehenden Metrik, eine neue Metrik entwickelt. Beide Metriken wurden im Kapitel \ref{ch:rating} näher erläutert. Die bestehenden Metrik wurde zur Bewertung des Object-Oriented Design verwendet. Die neu entwickelte Metrik bewertet wie gut ein Java-System die Kriterien vom Domain-Driven Design einhält. Dafür wurde für jeden Domain-Driven Design Baustein Bewertungskriterien definiert und gewichtet. Um dem Nutzer einen schnellen Überblick über den Zustand des Java-Systems zu ermöglichen, wurde ein Notensystem eingeführt. Zusätzlich zu der Gesamtbewertung hat der Nutzer die Möglichkeit, sich die Bewertung jedes Artefakt anzuzeigen. Dafür werden während der Bewertung für nicht erfüllte Bewertungskriterien Hinweise erzeugt, welche dem Nutzer beim Verständnis der Bewertung helfen sollen. Durch diese Hinweise ist der Nutzer in der Lage das System ohne weitere Hilfe zu verbessern.

Um dem Nutzer die Aufgabe das Java-System zu verbessern abzunehmen, wurde ein Umwandlungsalgorithmus entwickelt. Die Umsetzung dieses Umwandlungsalgorithmus wurde im Kapitel \ref{ch:suggestion} beschreiben und bildet den wichtigsten Schwerpunkt der Arbeit. Der Umwandlungsalgorithmus ist in der Lage sämtliche Java-Systeme anhand von Umwandlungskriterien in das Domain-Driven Design zu überführen. Die Umwandlungskriterien wurden von den Bewertungskriterien abgeleitet. Nachdem der Umwandlungsalgorithmus auf die Beispielsysteme angewendet wurde, konnte mithilfe der Metriken gezeigt werden, dass der Umwandlungsalgorithmus in der Lage ist Java-Systeme aller Art in das Domain-Driven Design zu überführen, auch wenn nicht immer alle Kriterien erfüllt werden konnten.

\section{Ausblick in zukünftige Arbeiten}
\label{sec:summary:future}
In diesem Abschnitt wird auf mögliche Erweiterungen dieser Arbeit sowie ähnliche Forschungsansätze eingegangen.

Es gibt viele Möglichkeiten auf den Ergebnissen dieser Arbeit aufzubauen. Ein erster Ansatz könnte sein die Problemszenarien aus dem Abschnitt \ref{sec:discuss:limits} umzusetzen, um die Qualität des Verbesserungsvorschlags zu erhöhen. Eine solche Erweiterung muss in der Lage sein sinngemäße Zusammenhänge zwischen Artefakten zu erkennen.

Ein weiterer Ansatz wäre es die Domain-Driven Design Metrik genauer zu spezifizieren, indem man die Bewertungskriterien aus Abschnitt \ref{sec:rating} erweitert. Dadurch könnte die Metrik auch außerhalb des Kontextes dieser Arbeit verwendet werden.

Das Entwickeln eines Umwandlungsalgorithmus ist nicht nur auf das Domain-Driven Design beschränkt. Für einen Entwickler könnte es nützlich sein, wenn er die Möglichkeit hätte sich mehrere Verbesserungsvorschläge auf Basis verschiedener Softwarearchitekturen generieren zu lassen. Dadurch hätte der Entwickler die Möglichkeit zwischen verschieden Architekturen zu wählen und die beste Architektur für sein System zu finden.

Neben dem Entwickeln von Umwandlungsalgorithmen für weitere Softwarearchitekturen, kann es auch hilfreich sein, wenn solche Umwandlungsalgorithmen auch für andere Programmiersprachen umgesetzt werden.